<archimate:Principle
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="Burgers en organisaties zijn soeverein over hun eigen gegevens"
    id="id-14c201edcfb34a50864c0c511971e767"
    documentation="Het is belangrijk dat burgers en organisaties zelf een verantwoordelijkheid hebben in het bepalen van de gegevens die worden uitgewisseld, voor welk doel en dat ze inzicht hebben in welke uitwisselingen hebben plaatsgevonden. Dit is een kerngedachte achter de Europese dataspaces. Alle partijen hebben er uiteindelijk belang dat gegevens rechtmatig worden uitgewisseld en dat ze correct en actueel zijn. Organisaties willen hun economische en intellectuele eigendommen beschermen. Voor burgers zijn rechten voor de uitwisseling van persoonsgegevens voor een deel al geborgd in bijvoorbeeld de AVG, waardoor ze al recht hebben op inzage, correctie en verwijdering van hun gegevens. Vanuit de AVG is ook belangrijk dat burgers expliciet toestemming verlenen voor gebruik van hun gegevens als hiervoor geen wettelijke grondslag is. Dit staat los van het feit dat ze zichzelf ook kunnen laten vertegenwoordigen middels een machtiging. In de nieuwe eIDAS-verordening worden aan burgers en organisaties verdergaande rechten gegeven, waarbij ze de mogelijkheid krijgen om zelf gegevens via eigen wallets te verstrekken aan partijen. Hierdoor word ook voorkomen dat gegevens opgesloten zitten bij specifieke partijen. ">
  <properties
      key="Implicatie"
      value="Organisaties maken expliciet welke uitwisselafspraken zoals gebruiksbeperkingen -rechten en -plichten van toepassing zijn op hun gegevens."/>
  <properties
      key="Implicatie"
      value="Er is een proces dat controleert of afnemers van gegevens voldoen aan de aan de uitwisselafspraken zoals beschreven door de aanbieder."/>
  <properties
      key="Implicatie"
      value="Uitwisselingen van gegevens worden expliciet getoetst aan wettelijke grondslagen."/>
  <properties
      key="Implicatie"
      value="Als er geen wettelijke basis is voor het uitwisselen van gegevens, dan wordt gebruikers gevraagd of ze deze zelf willen leveren of dat ze toestemming geven om ze te halen bij andere organisaties."/>
  <properties
      key="Implicatie"
      value="De toestemming voor het uitwisselen van gegevens kan eenvoudig worden ingetrokken."/>
  <properties
      key="Implicatie"
      value="Organisaties bieden burgers de mogelijkheid om hun gegevens te downloaden en te voorzien van een waarmerk, zodat ze deze zelf kunnen delen met partijen of opnemen in hun wallet."/>
  <properties
      key="Implicatie"
      value="Gebruikers kunnen hun gegevens inzien en hebben inzicht in wanneer, met wie en waarom hun gegevens zijn uitgewisseld."/>
</archimate:Principle>
