<archimate:Principle
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="1.6. Gebruikers hebben regie over hun eigen gegevens"
    id="id-14c201edcfb34a50864c0c511971e767"
    documentation="De Europese datastrategie stelt dat mensen meer invloed moeten krijgen over data die zij genereren en dat zij daarom middelen en bevoegdheden nodig hebben om te beslissen wat er met hun gegevens gebeurt, als er geen wettelijke grondslag is voor hun verwerking. Voor burgers zijn rechten voor de uitwisseling van persoonsgegevens voor een deel al geborgd in de AVG. De AVG stelt bijvoorbeeld dat burgers recht hebben op data portabiliteit van gegevens over henzelf, dat zij expliciet toestemming moeten geven voor gebruik van gegevens over henzelf als hiervoor geen andere wettelijke grondslag is en dat zij deze toestemming weer eenvoudig moeten kunnen intrekken. Dit staat los van dat ze zichzelf ook kunnen laten vertegenwoordigen middels een machtiging. In de nieuwe eIDAS-verordening worden aan burgers en organisaties verdergaande rechten gegeven, waarbij ze de mogelijkheid krijgen om zelf gegevens via eigen wallets te verstrekken aan partijen. Dat zullen in de praktijk vooral commerciële partijen zijn, aangezien overheidsorganisaties meestal een wettelijke grondslag hebben voor hun taken.">
  <properties
      key="Implicaties"
      value="1. Uitwisselingen van gegevens worden expliciet getoetst aan wettelijke grondslagen."/>
  <properties
      key="Implicaties"
      value="2. Als er geen andere wettelijke basis is voor het uitwisselen van persoonsgegevens of als gebruikers kunnen kiezen, dan wordt aan gebruikers gevraagd of ze hun gegevens zelf willen leveren of dat ze toestemming (informeel consent) geven om ze geautomatiseerd op te halen."/>
  <properties
      key="Implicaties"
      value="3. De door de gebruiker gegeven toestemming voor het uitwisselen van gegevens kan eenvoudig door hen worden ingetrokken."/>
  <properties
      key="Implicaties"
      value="4. Aanbieders bieden gebruikers de mogelijkheid om hun gegevens te downloaden inclusief een verifieerbare verklaring, zodat ze deze zelf kunnen delen met partijen of opnemen in hun wallet."/>
  <properties
      key="Implicaties"
      value="5. Gebruikers kunnen hun gegevens inzien en hebben inzicht in wanneer, met wie en waarom gegevens over henzelf zijn uitgewisseld."/>
</archimate:Principle>
