<archimate:Principle
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="2.2. Aan gegevensuitwisseling liggen voorwaarden en afspraken ten grondslag"
    id="id-c91ec57c463b49b8b41aabb971743a9e"
    documentation="Bronhouders willen hun gegevens beschermen en bijvoorbeeld kunnen voorkomen dat gegevens worden verwerkt in andere landen. De Data Act schrijft voor dat bronhouders met afnemers de voorwaarden voor het ter beschikking stellen van gegevens overeen moeten komen. Deze voorwaarden moeten eerlijk, redelijk en niet-discriminerend zijn en transparant voor de afnemers. Vanuit de AVG is belangrijk dat een verwerkingsverantwoordelijke duidelijke afspraken maakt met verwerkers in verwerkingsovereenkomsten. In meer algemene zin is belangrijk dat rechten, plichten en aansprakelijkheden goed zijn geborgd. Als bepaalde afspraken generiek kunnen worden gemaakt, landelijk of in de context van een domein, dan heeft dat de voorkeur omdat de noodzaak tot bilaterale afspraken minimaliseert. Als overeenkomsten deels ook in machineleesbare vorm kunnen worden gespecificeerd, dan kan zelfs een geautomatiseerde controle op voorwaarden en afspraken worden uitgevoerd bij de uitwisseling zelf.">
  <properties
      key="Implicaties"
      value="1. Bronhouders beschrijven hun voorwaarden zoals de van toepassing zijnde gebruiksbeperkingen, -rechten en -plichten expliciet."/>
  <properties
      key="Implicaties"
      value="2. Afspraken worden bij voorkeur zoveel mogelijk generiek gemaakt, landelijk of binnen een domein."/>
  <properties
      key="Implicaties"
      value="3. Rechten, plichten en aansprakelijkheden zijn in formele afspraken en/of overeenkomsten geborgd."/>
  <properties
      key="Implicaties"
      value="4. Bronhouders of aanbieders maken waar nodig specifieke afspraken met afnemers, zoals over de specifieke kwaliteitseisen."/>
  <properties
      key="Implicaties"
      value="5. Daar waar verregaande automatisering loont worden relevante contractvoorwaarden in machineleesbare vorm omgezet en geautomatiseerd getoetst bij de uitwisseling."/>
  <properties
      key="Implicaties"
      value="6. Overeenkomsten worden periodiek door aanbieder en afnemers getoetst aan de realisatie, geëvalueerd en bijgesteld."/>
</archimate:Principle>
